%-------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Jacobienne de $F \circ F$}
%-------------------------------------------------------------------------------

On considère une fonction 
$$
\begin{array}{rrcl}
  F : & [0, 1] \times [0, 1] & \mapsto & [0, 1] \times [0, 1] \\
  & (x, y) & \to & F(x, y) = (f_1(x, y), f_2(x, y))
\end{array}
$$
\begin{enumerate}
  \item \'Ecrire la matrice jacobienne $J(x, y)$ de la fonction $F$ en tout $(x, y) \in [0, 1] \times [0, 1]$.
  \solution{Par définition, on a
  $$
  J_{(x, y)} F = \left[\begin{array}{cc}
                        f'_{1x}(x, y) & f'_{1y}(x, y) \\
                        f'_{2x}(x, y) & f'_{2y}(x, y)
                       \end{array}\right] 
                       \qquad \text{où} \quad 
  f'_{1x}(x, y) = \left.\frac{\partial f_1}{\partial x}\right|_{(x, y)}.
  $$
  }
  \item \'Ecrire l'application linéaire tangente de $F \circ F$ en tout point $(x, y)$.
  \solution{Par définition, on a
  \begin{align*}
    J_{(x, y)} F \circ F 
    & = J_{(x, y)} F \cdot J_{F(x, y)} F \\
    & = \left[\begin{array}{cc}
          f'_{1x}(x, y) & f'_{1y}(x, y) \\
          f'_{2x}(x, y) & f'_{2y}(x, y)
        \end{array}\right]
        \left[\begin{array}{cc}
          f'_{1x}(F(x, y)) & f'_{1y}(F(x, y)) \\
          f'_{2x}(F(x, y)) & f'_{2y}(F(x, y))
        \end{array}\right].
  \end{align*}
  L'application linéaire tangente au point $(x^*, y^*)$ est donc
  \begin{align*}
  L_{(x^*, y^*)}(x, y) 
  & = F(F(x^*, y^*)) \\
  & \qquad + (f'_{1x}(x^*, y^*) f'_{1x}(F(x^*, y^*)) + f'_{1y}(x^*, y^*) f'_{2x}(F(x^*, y^*))) x \\
  & \qquad +(f'_{2x}(x^*, y^*) f'_{1y}(F(x^*, y^*)) + f'_{2y}(x^*, y^*) f'_{2y}(F(x^*, y^*))) y 
  \end{align*}}
  \item On suppose que $F(1, 1) = (1, 1)$. Donner la matrice jacobienne $J_n(1, 1)$ de la fonction $F$ itérée $n$ fois avec elle-même, en $(x, y) = (1, 1)$.
  \solution{On a alors $J_{F(1, 1)}F = J_{(1, 1)}F$, soit
  $$
  J_2(1, 1)
  = J_{(1, 1)} F \circ F 
  = J_{(1, 1)} F \cdot J_{F(1, 1)} F 
  = \left(J_{(1, 1)} F\right)^2.
  $$
  Par récurrence, puisque
  $$
  J_{(x, y)} F^n 
  = J_{(x, y)} (F^{n-1} \circ F)
  = J_{(x, y)} F \cdot J_{F(x, y)} F^{n-1},
  $$
  il vient
  $$
  J_n(1, 1) = \left(J_{(1, 1)} F\right)^n.
  $$
  }
\end{enumerate}

