%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Calcul différentiel}
%-------------------------------------------------------------------------------

\todo{Voir L3 Bio SU : TD1, exercice 2}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Systèmes dynamiques en dimension 1}
%-------------------------------------------------------------------------------

\todo{Voir L3 Bio SU : TD2, exercices 1 et 2}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Systèmes dynamiques en dimension 2}
%-------------------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exercise}[Système dynamique] \label{SystDyn-Lineaire}
  On considère le système dynamique suivant
  $$
  \left\{\begin{array}{rcl}
         \dot x & = & -a_1 x + b_1 y + c_1 \\ 
         \dot y & = & -a_2 x + b_2 y + c_2
         \end{array}\right.
  $$
  où tous les coefficients constants sont strictement positifs.
  \begin{enumerate}
   \item À quelle condition y a-t-il un unique équilibre ? Lorsque c’est le cas, à quelle condition est-il stable ?
   \item Lorsqu’il n’existe pas d’équilibre unique, représenter les deux isoclines (c'est à dire les ensemble de points ou s'annule $\dot x$ d'une par et $\dot y$ d'autre part). Y a-t-il une infinité d’équilibres ou aucun équilibre ?
   \item Représenter les orbites dans le plan de phase.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\solution{\todo{}}

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{exercise}[Système dynamique] \label{SystDyn-Quadratique}
  On considère le système dynamique d’activation réciproque suivant avec compétition intraspécifique
  $$
  \left\{\begin{array}{rcl}
         \dot x & = & r y - cx^2 \\ 
         \dot y & = & r x - cy^2 
         \end{array}\right.
  $$
  où $r$ et $c$ sont deux constantes strictement positives.
  \begin{enumerate}
   \item Donner la valeur $(x^*, y^*)$ de l’unique équilibre non trivial\footnote{'Trivial' signifie à la fois évident et sans intérêt. En l'occurrence, le point d'équilibre trivial est le point $(0, 0)$.} de ce système dans le quadrant positif. Quel est l’autre équilibre ?
   \item Donner la nature de chacun de ces deux équilibres.
   \item Que se passe-t-il si $x(0) = y(0) > 0$ ? Représenter l’allure des trajectoires dans le plan de phase. 
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\solution{\todo{}}
